中科指委員會聆訊礙刑事調查

2019年02月01日

中科指委員會聆訊礙刑事調查

獨立調查委員會主席夏正民

【本報訊】林鄭月娥宣佈擴大紅磡站月台調查委員會的範圍，不過委員會經47日聆訊，始終未能找出剪鋼筋詳情，甚至主動放棄傳召剪鋼筋工人，成效受質疑。分判商中科認為委員會不再是適合跟進選項，令涉事方可「騷擾相關證據和度身訂做有利的疑點」。有議員亦指擴大範圍要農曆新年後才獲行會確認，擔心有人趁空檔銷毀證據。

聆訊期間，港鐵其中一名證人曾表示知道剪鋼筋工人的身份，但卻被委員會主席夏正民阻止他在聆訊中披露，聲稱委員會並非要追究事件的民事或刑事責任，指示證人只須透露有關工人是屬於哪一間公司。委員會因此至今都沒有傳召過剪鋼筋的工人，只能聽取泛迅管理層及管工講法，歸咎前線工人「鹵莽」及「自把自為」，無法將真相查到底。

相關新聞：泛民、建制同撐不安全即拆站

議員憂有人趁空檔毀證據

今次大量施工文件消失，工程界質疑是被人存心銷毀，但政府卻未有要求執法部門跟進。立法會議員涂謹申指，調查委員會其實有權力進入處所調查，甚至可要求擁有人將證物拿上法庭。以紅磡站為例，委員會有權要求取走開鑿後的鋼筋樣本作檢驗，不過委員會至今都未有行使此權力，若非警方主動剪走鋼筋量度，更不會發現超聲波檢測的重大誤差。

分判商中科回應指，現時事件較去年6月已不再模糊，耗費大量時間和公帑的調查委員會未必再是跟進的適合選項。委員會雖可在涉事方之間公開展示文件和證供，但同時亦會妨礙民事和刑事調查，令「具責任的涉事方」有時間「騷擾相關證據和度身訂做有利的疑點」，政府以執法及其在沙中綫的合約權益追究，是更有效和迅速的做法。

立法會議員陳淑莊亦指，擴闊委員會調查範圍仍須待行政會議在農曆新年長假後批准，擔心有人可趁此空檔銷毀證據。

■記者林偉聰、梁御和

上一則
上一則
港鐵改口稱無收過缺失紀錄

下一則
下一則
千億鐵路勢再超支 政府拒交代

泛民、建制同撐不安全即拆站
港鐵改口稱無收過缺失紀錄
千億鐵路勢再超支 政府拒交代
林鄭擴沙中綫調查範圍 送建制派「擋箭牌」 阻特權法調查